\def\exposedate{2011/09/04}
\ProvidesFile{expose.tex}[\exposedate]
\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{german}
\newcommand*{\DQ}[1]{"`#1"'}
\usepackage{parskip}
\parskip=.84\parskip
\usepackage[atari]{umlaute}
\input{makedoc.cfg}
\providecommand{\pkg}{\pkgnamefmt}
\providecommand{\code}{\texttt}
\title{Paketdokumentation und Webseitenpflege\\ 
       mit (\pkg{niceverb.sty} und) \pkg{fifinddo.sty}}
\author{\acro{DANTE}-Herbsttagung 2011\\Uwe Lck}
\date{Entwurf \exposedate}
\begin{document}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

Das 'nicetext'-Bndel\urlpkgfoot{nicetext} 
versucht sich an
\wikideref{Syntaktischer Zucker}{\strong{%
           \DQ{syntaktischem Zucker}}:} 
Schriftsatz in \TeX-Qualit„t 
bei m”glichst wenig \TeX-artiger Auszeichnung. 
% Grunds„tzlich sehe ich dafr zwei Methoden: 
Das kann durch 
(MS)~Zeichenkettenersetzung %%%, 
oder (auch) durch
(MA)~aktive Zeichen 
(die einige Fallunterscheidungen ausfhren) %%%.
% Sie schlieen sich keineswegs gegenseitig aus.
% Die praktische Bedeutung des Bndels liegt fr mich zur Zeit 
% ganz in der Paketdokumentation. 
erreicht werden.

Die \DQ{herrschende Lehre} fr die \strong{Dokumentation} von \LaTeX-Paketen 
ist die \DQ{\file{.dtx}}-Methode, die z.\,B. eine spezielle 
Markierung des Paketcodes erfordert. 
'makedoc.sty' aus dem 'nicetext'-Bndel dagegen 
setzt die gute alte Idee um, dass man Kommentarzeilen schon 
% dadurch dadurch von Codezeilen unterscheiden kann, 
% dass erstere mit einem Kommentarzeichen (\lq\code{\%}\rq) beginnen! 
am Kommentarzeichen (\lq`%'\rq) erkennt! 

Mit derselben Absicht verwendete Stephan B”ttcher die 
\strong{Skriptsprache} \meta{\Wikideref{awk}} 
% fr die Dokumentation von 
zur Kommentierung von 'lineno.sty'.\urlpkgfoot{lineno}
'makedoc.sty' bietet % dem gegenber 
stattdessen eine Skriptsprache, % deren Interpretationsengine 
die wie bei 'docstrip.tex'\urlpkgfoot{docstrip} 
durch die \TeX-Engine selbst verarbeitet wird, 
zusammen mit besonderen Makros. 
'makedoc' wandelt die Paketdatei in eine Dokumentationsdatei um, 
indem Kommentarzeichen entfernt und Codezeilen in Listing-Umgebungen 
eingebettet werden. Bei dieser Gelegenheit kann auch gem„ Methode (MS) 
\TeX-Code fr typografische Feinheiten eingefgt und die 
\Wikideref{MediaWiki}-\wikideref{Hilfe:Inhaltsverzeichnis}{Gliederung} 
umgesetzt werden.

'niceverb.sty' (ebenfalls in 'nicetext') % bietet weitere Feinheiten 
erm”glicht weiter
nach der Methode (MA) 
% fr 
eine geradezu \acro{WYS\-I\-WYG}-artige \strong{Syntaxbeschreibung} 
fr Paketmakros. \linebreak
% Sogar Pakete anderer Autoren (z.\,B. Donald Arseneau) 
% k”nnen in \TeX-Qualit„t aus der reinen ASCII-Dokumentation 
% in der Paketdatei gesetzt werden, ohne nderungen an dieser Datei 
% vorzunehmen. 
% Bei eigenen Paketen erfordert die Kommentierung 
% wenig mehr Aufwand als Kommentarzeichen, und der Kommentarcode 
% ist so leserlich wie berhaupt nur m”glich.
Makros k”n\-nen \DQ{im Handumdrehen} kommentiert werden. 
% (oder man schreibt zuerst den Kommentar als Plan)~\dots
Vorhandene \linebreak
\acro{ASCII}-Dokumentation kann \DQ{automatisch} 
in \TeX-Qualit„t gesetzt werden.

% \enlargethispage{1\baselineskip}

'makedoc.sty' erweitert die \TeX-Skriptsprache aus 'fifinddo.sty'
zum Verarbeiten von Text-Dateien zu Text-Dateien. 
'blog.sty' aus dem \ctanpkgref{morehype}-Bndel 
setzt ebenfalls auf 'fifinddo' auf. 
Im Gegensatz zu 'makedoc' werden dabei die Makros der Quelldateien 
\emph{expandiert} -- in \strong{\acro{HTML}}-Tags und -Zeichen.

Der Vortrag vergleicht diese Ans„tze mit denen 
\httpref{www.webdesign-bu.de/uwe\string_lueck/heyctan.htm\#mine-related}
        {\strong{anderer}} Autoren.

\end{document}
