% ======================================================================
% common-20.tex
% Copyright (c) Markus Kohm, 2013-2015
%
% This file is part of the LaTeX2e KOMA-Script bundle.
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of
% the LaTeX Project Public License, version 1.3c of the license.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3c or later is part of all distributions of LaTeX 
% version 2005/12/01 or later and of this work.
%
% This work has the LPPL maintenance status "author-maintained".
%
% The Current Maintainer and author of this work is Markus Kohm.
%
% This work consists of all files listed in manifest.txt.
% ----------------------------------------------------------------------
% common-20.tex
% Copyright (c) Markus Kohm, 2013-2015
%
% Dieses Werk darf nach den Bedingungen der LaTeX Project Public Lizenz,
% Version 1.3c, verteilt und/oder veraendert werden.
% Die neuste Version dieser Lizenz ist
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% und Version 1.3c ist Teil aller Verteilungen von LaTeX
% Version 2005/12/01 oder spaeter und dieses Werks.
%
% Dieses Werk hat den LPPL-Verwaltungs-Status "author-maintained"
% (allein durch den Autor verwaltet).
%
% Der Aktuelle Verwalter und Autor dieses Werkes ist Markus Kohm.
% 
% Dieses Werk besteht aus den in manifest.txt aufgefuehrten Dateien.
% ======================================================================
%
% Text that is common for several chapters of the KOMA-Script guide
% Maintained by Markus Kohm
%
% ----------------------------------------------------------------------
%
% Absätze, die mehreren Kapitels in der KOMA-Script-Anleitung gemeinsam sind
% Verwaltet von Markus Kohm
%
% ============================================================================

\KOMAProvidesFile{common-20.tex}
                 [$Date: 2015-03-31 11:10:59 +0200 (Tue, 31 Mar 2015) $
                  KOMA-Script guide (common paragraph: Head and Foot Height)]

\makeatletter
\@ifundefined{ifCommonscrlayer}{\newif\ifCommonscrlayer}{}%
\@ifundefined{ifCommoonscrlayer-scrpage}{\expandafter\newif\csname
  ifCommonscrlayer-scrpage\endcsname}{}%
\@ifundefined{ifCommonscrlayerscrpage}{%
  \expandafter\let\expandafter\ifCommonscrlayerscrpage
  \csname ifCommonscrlayer-scrpage\endcsname}{}%
\@ifundefined{ifIgnoreThis}{\newif\ifIgnoreThis}{}%
\makeatother

\section{Höhe von Kopf und Fuß}
\seclabel{height}

\BeginIndex{}{Kopf>Hoehe=Höhe}%
\BeginIndex{}{Fuss=Fuß>Hoehe=Höhe}%
\IfCommon{scrlayer-scrpage}{%
\begin{Explain}%
    Vermutlich, weil der Fuß bei den Standardklassen kaum besetzt ist und
    zudem als \Macro{mbox} immer einzeilig ist, gibt es bei \LaTeX{} keine
    definierte Höhe des Fußes. Zwar ist der Abstand von der letzten Grundlinie
    des Textblocks zur Grundlinie des Fußes mit
    \Length{footskip}\IndexLength[indexmain]{footskip} durchaus
    definiert. Wenn allerdings der Fuß höher als eine Zeile wird, dann ist
    nicht hinreichend festgelegt, wie sich diese Höhe niederschlägt bzw. ob
    \Length{footskip} den Abstand zur obersten oder untersten Grundlinie des
    Fußes darstellt.

    Obwohl auch der Kopf bei den Seitenstilen der Standardklassen in einer
    horizontalen Box ausgegeben wird und damit immer einzeilig ist, hat
    \LaTeX{} für die Kopfhöhe tatsächlich selbst eine Länge zur Einstellung
    ihrer Höhe vorgesehen. Dies erklärt sich vermutlich daraus, dass diese
    Höhe zur Bestimmung des Anfangs des Textbereichs benötigt wird.%
\end{Explain}%
}%
\IfNotCommon{scrlayer-scrpage}{%
  Der Kopf und der Fuß einer Seite sind zentrale Elemente nicht nur des
  Seitenstils. Auch eine Ebene kann bei der Definition über entsprechende
  Optionen genau darauf beschränkt werden (siehe
  \autoref{tab:scrlayer.layerkeys} ab
  \autopageref{tab:scrlayer.layerkeys}). Deshalb muss die Höhe beider
  Elemente bekannt sein.%
}

\ifshortversion\IgnoreThisfalse\IfNotCommon{scrlayer-scrpage}{\IgnoreThistrue}\fi
\ifIgnoreThis %++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ nicht scrlayer-scrpage +
Für grundlegende Informationen zur Höhe von Kopf und Fuß siehe
\autoref{sec:scrlayer-scrpage.height},
\autopageref{sec:scrlayer-scrpage.height}.
\else % ----------------------------------------------- nur scrlayer-scrpage -

\begin{Declaration}
  \Length{footheight}\\
  \Length{headheight}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Length}{footheight}%
\BeginIndex{Length}{headheight}%
Das Paket \Package{scrlayer} führt als neue Länge \Length{footheight} analog
zur Höhe \Length{headheight}\IfNotCommon{scrlayer-scrpage}{ des \LaTeX-Kerns}
ein. Gleichzeitig interpretiert
\Package{scrlayer\IfCommon{scrlayer-scrpage}{-scrpage}} \Length{footskip} so,
dass es den Abstand der letzten Grundlinie des Textbereichs von der ersten
Standard-Grundlinie des Fußes darstellt. Das Paket
\Package{typearea}\IndexPackage{typearea} betrachtet dies in gleicher Weise,
so dass die dortigen Optionen zum Setzen der Höhe des Fußes (siehe die
Optionen \Option{footheight} und \Option{footlines} in
\autoref{sec:typearea.typearea},
\autopageref{desc:typearea.option.footheight}) und zur Berücksichtigung des
Fußes bei der Berechnung des Satzspiegels (siehe Option \Option{footinclude}
in demselben Abschnitt, \autopageref{desc:typearea.option.footinclude}) sehr
gut zum Setzen der Werte für \Package{scrlayer} verwendet werden können und
auch das gewünschte Ergebnis liefern.

Wird das Paket \Package{typearea} nicht verwendet, so sollte man
gegebenenfalls die Höhe von Kopf und Fuß über entsprechende Werte für die
Längen einstellen. Zumindest für den Kopf bietet aber beispielsweise auch das
Paket \Package{geometry} entsprechende Einstellmöglichkeiten. Wurde der Kopf
oder der Fuß für den tatsächlich verwendeten Inhalt zu klein gewählt, so
versucht\IfNotCommon{scrlayer-scrpage}{ beispielsweise}
\Package{scrlayer-scrpage} die Längen selbst entsprechend
anzupassen. Gleichzeitig wird eine entsprechende Warnung ausgegeben, die auch
Ratschläge für passende Einstellungen enthält. Die automatischen Änderungen
haben dann ab dem Zeitpunkt, an dem ihre Notwendigkeit erkannt wurde,
Gültigkeit und werden nicht automatisch aufgehoben, wenn beispielsweise der
Inhalt von Kopf oder Fuß wieder kleiner wird.%
\EndIndex{Length}{headheight}%
\EndIndex{Length}{footheight}%
\EndIndex{}{Kopf>Hoehe=Höhe}%
\EndIndex{}{Fuss=Fuß>Hoehe=Höhe}%

\fi % ********************************************* Ende nur scrlayer-scrpage *

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% mode: flyspell
%%% coding: iso-latin-1
%%% ispell-local-dictionary: "de_DE"
%%% TeX-master: "scrlayer-de.tex"
%%% TeX-PDF-mode: t
%%% End: 

%  LocalWords:  Seitenstilen Ebenenmodell scrpage headings myheadings plain
%  LocalWords:  empty scrlayer Seitenstil Rückgriffe Gliederungsnummern
%  LocalWords:  Standardklassen Seitenstile konsistenteren Befehlssatzes
%  LocalWords:  Einstellmöglichkeiten Seiteninhalts Gliederungsüberschrift
