% ======================================================================
% common-9.tex
% Copyright (c) Markus Kohm, 2001-2015
%
% This file is part of the LaTeX2e KOMA-Script bundle.
%
% This work may be distributed and/or modified under the conditions of
% the LaTeX Project Public License, version 1.3c of the license.
% The latest version of this license is in
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% and version 1.3c or later is part of all distributions of LaTeX 
% version 2005/12/01 or later and of this work.
%
% This work has the LPPL maintenance status "author-maintained".
%
% The Current Maintainer and author of this work is Markus Kohm.
%
% This work consists of all files listed in manifest.txt.
% ----------------------------------------------------------------------
% common-9.tex
% Copyright (c) Markus Kohm, 2001-2015
%
% Dieses Werk darf nach den Bedingungen der LaTeX Project Public Lizenz,
% Version 1.3c, verteilt und/oder veraendert werden.
% Die neuste Version dieser Lizenz ist
%   http://www.latex-project.org/lppl.txt
% und Version 1.3c ist Teil aller Verteilungen von LaTeX
% Version 2005/12/01 oder spaeter und dieses Werks.
%
% Dieses Werk hat den LPPL-Verwaltungs-Status "author-maintained"
% (allein durch den Autor verwaltet).
%
% Der Aktuelle Verwalter und Autor dieses Werkes ist Markus Kohm.
% 
% Dieses Werk besteht aus den in manifest.txt aufgefuehrten Dateien.
% ======================================================================
%
% Paragraphs that are common for several chapters of the KOMA-Script guide
% Maintained by Markus Kohm
%
% ----------------------------------------------------------------------
%
% Absätze, die mehreren Kapiteln der KOMA-Script-Anleitung gemeinsam sind
% Verwaltet von Markus Kohm
%
% ======================================================================

\KOMAProvidesFile{common-9.tex}%
                 [$Date: 2015-08-24 11:28:16 +0200 (Mon, 24 Aug 2015) $
                  KOMA-Script guide (common paragraphs)]

\makeatletter
\@ifundefined{ifCommonmaincls}{\newif\ifCommonmaincls}{}%
\@ifundefined{ifCommonscrextend}{\newif\ifCommonscrextend}{}%
\@ifundefined{ifCommonscrlttr}{\newif\ifCommonscrlttr}{}%
\@ifundefined{ifIgnoreThis}{\newif\ifIgnoreThis}{}%
\makeatother


\section{Fußnoten}
\seclabel{footnotes}%
\ifshortversion\IgnoreThisfalse\IfNotCommon{maincls}{\IgnoreThistrue}\fi%
\ifIgnoreThis %+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ nicht maincls +
\IfNotCommon{scrextend}{Es gilt sinngemäß, was in
  \autoref{sec:maincls.footnotes} geschrieben wurde.}
\else %------------------------------------------------------- nur maincls -
\BeginIndex{}{Fussnoten=Fußnoten}%

\iffalse% Umbruchkorrekturtext
Selbstverständlich beherrscht \LaTeX{} auch Fußnoten. %
\fi%
\IfCommon{maincls}{Im Unterschied zu den Standardklassen bietet \KOMAScript{}
  die Möglichkeit, die Form von Fußnoten zu konfigurieren.}%
\IfCommon{scrlttr2}{Die Anweisungen zum Setzen von Fußnoten sind in jeder
  \LaTeX-Einführung, beispielsweise \cite{l2kurz}, zu finden. \KOMAScript{}
  bietet darüber hinaus aber auch noch die Möglichkeit, die Form der Fußnoten
  zu verändern.
  \iftrue % Umbruchoptimierung
  
  Ob Fußnoten bei Briefen überhaupt zulässig sind, hängt sehr
  stark von der Art des Briefs und dessen Layout ab. So sind beispielsweise
  optische Kollisionen mit dem Fuß des Briefbogens oder Verwechslungen mit der
  Auflistung von Verteilern oder ähnlichen typischen Elementen von Briefen zu
  vermeiden. Dies liegt in der Verantwortung des Anwenders.%

  Da Fußnoten in Briefen eher selten verwendet werden, wurde auf Beispiele
  in diesem Abschnitt verzichtet. Sollten Sie Beispiele benötigen, können Sie
  solche in \autoref{sec:maincls.footnotes} ab
  \autopageref{sec:maincls.footnotes} finden.%
  \fi}%
\fi %**************************************************** Ende nur maincls *
\IfCommon{scrextend}{Die Fußnoten-Möglichkeiten der \KOMAScript-Klassen%
  \ifIgnoreThis %+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ nicht maincls +
  , die in \autoref{sec:maincls.footnotes} beschrieben sind,%
  \fi %**************************************************** Ende nur maincls *
  \ werden von \Package{scrextend} ebenfalls bereitgestellt. In der
  Voreinstellung wird die Formatierung der Fußnoten jedoch der verwendeten
  Klasse überlassen. Dies ändert sich, sobald die Anweisung
  \Macro{deffootnote} verwendet wird, die auf \autopageref{desc:\ifIgnoreThis
    maincls\else scrextend\fi.cmd.deffootnote} näher erläutert
  wird.

  Die Einstellmöglichkeiten für die Trennlinie über den Fußnoten werden
  hingegen von \Package{scrextend} nicht bereitgestellt.%
}%
\ifIgnoreThis %+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++ nicht maincls +
\else %------------------------------------------------------- nur maincls -

\begin{Declaration}
  \KOption{footnotes}\PName{Einstellung}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Option}{footnotes~=\PName{Einstellung}}%
\IfCommon{scrextend}{Bei vielen Klassen werden Fußnoten }%
\IfNotCommon{scrextend}{\ChangedAt{v3.00}{\Class{scrbook}\and
    \Class{scrreprt}\and \Class{scrartcl}\and \Class{scrlttr2}}Fußnoten werden
}%
im Text in der Voreinstellung mit kleinen, hochgestellten Ziffern
markiert. Werden zu einer Textstelle mehrere Fußnoten hintereinander gesetzt,
so entsteht der Eindruck, dass es sich nicht um zwei einzelne Fußnoten,
sondern um eine einzige Fußnote mit hoher Nummer handelt.
Mit\important{\OptionValue{footnotes}{multiple}}
\OptionValue{footnotes}{multiple}\IndexOption{footnotes=~multiple}
werden Fußnoten, die unmittelbar aufeinander folgen, stattdessen mit
Trennzeichen aneinander gereiht. Das in
\Macro{multfootsep}\IndexCmd{multfootsep}\important{\Macro{multfootsep}}
definierte Trennzeichen ist mit einem Komma vorbelegt. Der gesamte Mechanismus
ist kompatibel zu
\Package{footmisc}\IndexPackage{footmisc}\important{\Package{footmisc}},
Version~5.3d (siehe \cite{package:footmisc}) implementiert. Er wirkt sich
sowohl auf Fußnotenmarkierungen aus, die mit
\Macro{footnote}\IndexCmd{footnote} gesetzt wurden, als auch auf solche, die
direkt mit \Macro{footnotemark}\IndexCmd{footnotemark} ausgegeben werden.

Es ist jederzeit möglich, mit \Macro{KOMAoptions} oder \Macro{KOMAoption} auf
die Voreinstellung \OptionValue{footnotes}{nomultiple} zurückzuschalten. Bei
Problemen mit anderen Paketen, die Einfluss auf die Fußnoten
nehmen, sollte die Option jedoch nicht verwendet und die Einstellung auch
nicht innerhalb des Dokuments umgeschaltet werden.

Eine Zusammenfassung möglicher Werte für die \PName{Einstellung} von
\Option{footnotes} bietet \autoref{tab:maincls.footnotes}%
\IfNotCommon{maincls}{, \autopageref{tab:maincls.footnotes}}%
.%
\IfCommon{maincls}{%
\begin{table}
  \caption[{Mögliche Werte für Option \Option{footnotes}}]{Mögliche Werte für
    Option \Option{footnotes} zur Einstellung der Fußnoten}
  \label{tab:maincls.footnotes}
  \begin{desctabular}
    \pventry{multiple}{%
      Unmittelbar aufeinander folgende Fußnotenmarkierungen werden durch
      \Macro{multfootsep}\IndexCmd{multfootsep} voneinander getrennt
      ausgegeben.%
      \IndexOption{footnotes~=\PValue{multiple}}}%
    \pventry{nomultiple}{%
      Unmittelbar aufeinander folgende Fußnotenmarkierungen werden auch
      unmittelbar aufeinander folgend ausgegeben.%
      \IndexOption{footnotes~=\PValue{nomultiple}}}%
  \end{desctabular}
\end{table}}%
%
\EndIndex{Option}{footnotes~=\PName{Einstellung}}


\begin{Declaration}
  \Macro{footnote}\OParameter{Nummer}\Parameter{Text}\\
  \Macro{footnotemark}\OParameter{Nummer}\\
  \Macro{footnotetext}\OParameter{Nummer}\Parameter{Text}\\
  \Macro{multiplefootnoteseparator}\\
  \Macro{multfootsep}
\end{Declaration}%
\BeginIndex{Cmd}{footnote}%
\BeginIndex{Cmd}{footnotemark}%
\BeginIndex{Cmd}{footnotetext}%
\BeginIndex{Cmd}{multiplefootnoteseparator}%
\BeginIndex{Cmd}{multfootsep}%
Fußnoten werden bei {\KOMAScript} genau wie bei den Standardklassen mit der
Anweisung \Macro{footnote} oder den paarweise zu verwendenden Anweisungen
\Macro{footnotemark} und \Macro{footnotetext} erzeugt.  Genau wie bei den
Standardklassen ist es möglich, dass innerhalb einer Fußnote ein
Seiten"-umbruch erfolgt. Dies geschieht in der Regel dann, wenn die zugehörige
Fußnotenmarkierung so weit unten auf der Seite gesetzt wird, dass keine andere
Wahl bleibt, als die Fußnote auf die nächste Seite zu umbrechen. Im
Unterschied\ChangedAt{v3.00}{\Class{scrbook}\and \Class{scrreprt}\and
  \Class{scrartcl}\and \Class{scrlttr2}} zu den Standardklassen bietet
\KOMAScript{} aber zusätzlich die Möglichkeit, Fußnoten, die unmittelbar
aufeinander folgen, automatisch zu erkennen und durch ein Trennzeichen
auseinander zu rücken. Siehe\important{\Option{footnote}} hierzu die zuvor
dokumentierte Option \Option{footnotes}.

Will man dieses Trennzeichen stattdessen von Hand setzen, so erhält man es
durch Aufruf von \Macro{multiplefootnoteseparator}. Diese Anweisung sollten
Anwender jedoch nicht umdefinieren, da sie neben dem Trennzeichen auch die
Formatierung des Trennzeichen, beispielsweise die Wahl der Schriftgröße und
das Hochstellen, enthält. Das Trennzeichen selbst ist in der Anweisung
\Macro{multfootsep} gespeichert. In der Voreinstellung ist dieses als
% Umbruchkorrektur: listings korrigieren!
\begin{lstcode}[belowskip=\dp\strutbox]
  \newcommand*{\multfootsep}{,}
\end{lstcode}
definiert. Dieses kann umdefiniert werden.

\ifCommonscrlttr\else
\begin{Example}
  \phantomsection\label{desc:\csname label@base\endcsname.cmd.footnote.example}%
  Angenommen, Sie wollen zu einem Wort zwei Fußnoten setzen. Im ersten Ansatz
  schreiben Sie dafür
\begin{lstcode}
  Wort\footnote{Fußnote 1}\footnote{Fußnote 2}.
\end{lstcode}
  Nehmen wir weiter an, dass die Fußnoten mit 1 und 2 nummeriert werden. Da
  die beiden Fußnotennummern direkt aufeinander folgen, entsteht jedoch der
  Eindruck, dass das Wort nur eine Fußnote mit der Nummer 12 besitzt. Sie
  könnten dies nun dadurch ändern, dass Sie mit
\begin{lstcode}
  \KOMAoptions{footnotes=multiple}
\end{lstcode}
  die automatische Erkennung von Fußnotenhäufungen aktivieren. Stattdessen
  können Sie aber auch
\begin{lstcode}
  Wort\footnote{Fußnote 1}%
  \multiplefootnoteseparator
  \footnote{Fußnote 2}
\end{lstcode}
  verwenden. Das sollte auch dann noch funktionieren, wenn die automatische
  Erkennung aus irgendwelchen Gründen versagt oder nicht verwendet werden
  kann.

  Nehmen wir nun an, dass Sie außerdem wollen, dass die Fußnotennummern
  nicht nur durch ein Komma, sondern durch ein Komma gefolgt von einem
  Leerzeichen getrennt werden sollen. In diesem Fall schreiben Sie
\begin{lstcode}
  \renewcommand*{\multfootsep}{,\nobreakspace}
\end{lstcode}
  in Ihre Dokumentpräambel. \Macro{nobreakspace}\IndexCmd{nobreakspace} wurde
  hier an Stelle eines normalen Leerzeichens gewählt, damit innerhalb der
  Reihung der Fußnotenzeichen kein Absatz- oder Seitenumbruch erfolgen kann.
\end{Example}%
\fi%
\IfCommon{scrlttr2}{Beispiele und ergänzende Hinweise sind
  \autoref{sec:maincls.footnotes} ab
  \autopageref{desc:maincls.cmd.footnote.example} zu entnehmen.}%
\EndIndex{Cmd}{footnote}%
\EndIndex{Cmd}{footnotemark}%
\EndIndex{Cmd}{footnotetext}%
\EndIndex{Cmd}{multiplefootnoteseparator}%
\EndIndex{Cmd}{multfootsep}%

\begin{Declaration}
  \Macro{footref}\Parameter{Referenz}
\end{Declaration}
\BeginIndex{Cmd}{footref}%
Manchmal\ChangedAt{v3.00}{\Class{scrbook}\and \Class{scrreprt}\and
  \Class{scrartcl}\and \Class{scrlttr2}} hat man in einem Dokument eine
Fußnote, zu der es im Text mehrere Verweise geben soll. Die ungünstige Lösung
dafür wäre die Verwendung von \Macro{footnotemark} unter Angabe der
gewünschten Nummer. Ungünstig an dieser Lösung ist, dass man die Nummer kennen
muss und sich diese jederzeit ändern kann. \KOMAScript{} bietet deshalb die
Möglichkeit, den
\Macro{label}-Mechanismus\IndexCmd{label}\important{\Macro{label}} auch für
Verweise auf Fußnoten zu verwenden. Man setzt dabei in der entsprechenden
Fußnote eine \Macro{label}-Anweisung und kann dann mit \Macro{footref} alle
weiteren Fußnotenmarken für diese Fußnote im Text setzen.
\ifCommonscrlttr % Umbruchkorrektur über diverse Varianten!!!
\else
\begin{Example}
  Sie\label{example:\csname label@base\endcsname.footref} schreiben einen
  Text, in dem sie bei jedem Auf"|treten eines Markennamens eine Fußnote
  setzen müssen, die darauf hinweist, dass es sich um einen geschützten
  Markennamen handelt. Sie schreiben beispielsweise:%
\ifCommonmaincls
\begin{lstcode}
  Die Firma SplischSplasch\footnote{Bei diesem 
    Namen handelt es sich um eine registrierte
    Marke. Alle Rechte daran sind dem 
    Markeninhaber vorbehalten.\label{refnote}}
  stellt neben SplischPlumps\footref{refnote}
  auch noch die verbesserte Version 
  SplischPlatsch\footref{refnote} her.
\end{lstcode}
  Es wird dann dreimal eine Marke auf dieselbe Fußnote gesetzt, einmal mit
  \Macro{footnote} direkt und zweimal mit \Macro{footref}.
\else\iftrue%\ifCommonscrlttr
\begin{lstcode}
  Die Firma SplischSplasch\footnote{Bei diesem 
    Namen handelt es sich um eine registrierte
    Marke. Alle Rechte daran sind dem 
    Markeninhaber vorbehalten.\label{refnote}}
  stellt neben SplischPlumps\footref{refnote}
  auch noch die verbesserte Version 
  SplischPlatsch\footref{refnote} her.
\end{lstcode}
  Es wird dann dreimal eine Marke auf dieselbe Fußnote gesetzt, einmal mit
  \Macro{footnote} direkt und zweimal mit \Macro{footref}.
\else
\begin{lstcode}
  Die Firma SplischSplasch\footnote{Bei diesem
    Namen handelt es sich um eine registrierte
    Marke. Alle Rechte daran sind dem 
    Markeninhaber, der Firma SplischSplasch,
    vorbehalten.\label{refnote}}
  stellt neben SplischPlumps\footref{refnote}
  auch noch die verbesserte Version 
  SplischPlatsch\footref{refnote} und das sehr
  beliebte 
  SplischSplaschPlumps\footref{refnote} her.
\end{lstcode}
  Es wird dann vier Mal eine Marke auf dieselbe Fußnote gesetzt, einmal mit
  \Macro{footnote} direkt und drei Mal mit \Macro{footref}.
\fi\fi
\end{Example}
\fi
Da die Fußnotenmarken mit Hilfe des \Macro{label}-Mechanismus gesetzt werden,
werden nach Änderungen, die sich auf die Fußnotennummerierung auswirken,
gegebenenfalls zwei \LaTeX-Durchläufe benötigt, bis die mit \Macro{footref}
gesetzten Marken korrekt sind.%
\ifCommonscrlttr
\par Ein Beispiel zur Verwendung von \Macro{footref} finden Sie in
\autoref{sec:maincls.footnotes} auf \autopageref{example:maincls.footref}.%
\fi
%
\EndIndex{Cmd}{footref}%

\begin{Declaration}
  \Macro{deffootnote}\OParameter{Markenbreite}\Parameter{Einzug}%
                     \Parameter{Absatzeinzug}\\
                     \hphantom{\Macro{deffootnote}}%
                     \Parameter{Markendefinition}\\
  \Macro{deffootnotemark}\Parameter{Markendefinition}\\
  \Macro{thefootnotemark}
\end{Declaration}%
\BeginIndex{Cmd}{deffootnote}%
\BeginIndex{Cmd}{deffootnotemark}%
\BeginIndex{Cmd}{thefootnotemark}%
Die \KOMAScript-Klassen setzen Fußnoten etwas anders als die Standardklassen.
Die Fußnotenmarkierung im Text, also die Referenzierung der Fußnote, erfolgt
wie bei den Standardklassen durch kleine hochgestellte Zahlen.  Genauso werden
die Markierungen auch in der Fußnote selbst wiedergegeben. Sie werden dabei
rechtsbündig in einem Feld der Breite \PName{Markenbreite} gesetzt. Die erste
Zeile der Fußnote schließt direkt an das Feld der Markierung an.

Alle weiteren Zeilen werden um den Betrag von \PName{Einzug} eingezogen
ausgegeben. Wird der optionale Parameter \PName{Markenbreite} nicht angegeben,
dann entspricht er dem Wert von \PName{Einzug}.  Sollte die Fußnote aus
mehreren Absätzen bestehen, dann wird die erste Zeile eines Absatzes
zusätzlich mit dem Einzug der Größe \PName{Absatzeinzug} versehen.

\autoref{fig:maincls.deffootnote} %
\IfNotCommon{maincls}{auf \autopageref{fig:maincls.deffootnote} }%
veranschaulicht die verschiedenen Parameter%
\IfCommon{maincls}{ nochmals}%
. Die Voreinstellung in den \KOMAScript-Klassen entspricht folgender
Definition:
% Umbruchkorrektur: listings korrigieren!
\ifCommonscrextend
\begin{lstcode}[belowskip=\dp\strutbox]
  \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{%
    \textsuperscript{\thefootnotemark}}
\end{lstcode}
\else
\begin{lstcode}[belowskip=\dp\strutbox]
  \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{%
    \textsuperscript{\thefootnotemark}%
  }
\end{lstcode}
\fi
Dabei wird mit Hilfe von \Macro{textsuperscript} sowohl die Hochstellung als
auch die Wahl einer kleineren Schrift erreicht. Die Anweisung
\Macro{thefootnotemark} liefert die aktuelle Fußnotenmarke ohne jegliche
Formatierung.%
\IfCommon{scrextend}{ Das Paket \Package{scrextend} überlässt hingegen in der
  Voreinstellung das Setzen der Fußnoten der verwendeten Klasse. Das Laden des
  Pakets allein sollte daher noch zu keinerlei Änderungen bei der Formatierung
  der Fußnoten oder der Fußnotenmarken führen. Zur Übernahme der
  Voreinstellungen der \KOMAScript-Klassen muss man vielmehr obige Einstellung
  selbst vornehmen. Dazu kann obige Code-Zeile beispielsweise unmittelbar nach
  dem Laden von \Package{scrextend} eingefügt werden.}%

\IfCommon{maincls}{%
\begin{figure}
%  \centering
  \KOMAoption{captions}{bottombeside}
  \setcapindent{0pt}%
  \begin{captionbeside}[{Parameter für die Darstellung der
      Fußnoten}]%
    {\label{fig:maincls.deffootnote}\hspace{0pt plus 1ex}%
      \mbox{Parameter} für die Darstellung der Fußnoten}%
    [l]
  \setlength{\unitlength}{1.02mm}
  \begin{picture}(95,22)
    \thinlines
    % frame of following paragraph
    \put(5,0){\line(1,0){90}}
    \put(5,0){\line(0,1){5}}
    \put(10,5){\line(0,1){5}}\put(5,5){\line(1,0){5}}
    \put(95,0){\line(0,1){10}}
    \put(10,10){\line(1,0){85}}
    % frame of first paragraph
    \put(5,11){\line(1,0){90}}
    \put(5,11){\line(0,1){5}}
    \put(15,16){\line(0,1){5}}\put(5,16){\line(1,0){10}}
    \put(95,11){\line(0,1){10}}
    \put(15,21){\line(1,0){80}}
    % box of the footnote mark
    \put(0,16.5){\framebox(14.5,4.5){\mbox{}}}
    % description of paragraphs
    \put(45,16){\makebox(0,0)[l]{\small\textsf{erster Absatz einer Fußnote}}}
    \put(45,5){\makebox(0,0)[l]{\small\textsf{folgender Absatz einer Fußnote}}}
    % help lines
    \thicklines
    \multiput(0,0)(0,3){7}{\line(0,1){2}}
    \multiput(5,0)(0,3){3}{\line(0,1){2}}
    % parameters
    \put(2,7){\vector(1,0){3}}
    \put(5,7){\line(1,0){5}}
    \put(15,7){\vector(-1,0){5}}
    \put(15,7){\makebox(0,0)[l]{\small\PName{Absatzeinzug}}}
    %
    \put(-3,13){\vector(1,0){3}}
    \put(0,13){\line(1,0){5}}
    \put(10,13){\vector(-1,0){5}}
    \put(10,13){\makebox(0,0)[l]{\small\PName{Einzug}}}
    %
    \put(-3,19){\vector(1,0){3}}
    \put(0,19){\line(1,0){14.5}}
    \put(19.5,19){\vector(-1,0){5}}
    \put(19.5,19){\makebox(0,0)[l]{\small\PName{Markenbreite}}}
  \end{picture}
  \end{captionbeside}
\end{figure}}

\BeginIndex{FontElement}{footnote}%
\BeginIndex{FontElement}{footnotelabel}%
Auf\ChangedAt{v2.8q}{\Class{scrbook}\and \Class{scrreprt}\and
  \Class{scrartcl}} die Fußnote einschließlich der Markierung findet außerdem
die für das Element \FontElement{footnote}\important{\FontElement{footnote}}
eingestellte Schriftart Anwendung. Die % Umbruchkorrekturvarianten
\IfCommon{maincls}{davon abweichende }%
Schriftart der Markierung kann %
\IfNotCommon{maincls}{jedoch }%
mit Hilfe der Anweisungen \Macro{setkomafont} und \Macro{addtokomafont} (siehe
\autoref{sec:\csname label@base\endcsname.textmarkup},
\autopageref{desc:\csname label@base\endcsname.cmd.setkomafont}) für das
Element \FontElement{footnotelabel}\important{\FontElement{footnotelabel}}
davon abweichend eingestellt werden. Siehe hierzu auch %
\IfNotCommon{scrextend}{\autoref{tab:\csname
    label@base\endcsname.elementsWithoutText}, \autopageref{tab:\csname
    label@base\endcsname.elementsWithoutText}}%
\IfCommon{scrextend}{\autoref{tab:maincls.elementsWithoutText},
  \autopageref{tab:maincls.elementsWithoutText}}%
. Voreingestellt ist jeweils keine Umschaltung der Schrift.%
\IfCommon{scrextend}{ Die Elemente finden bei scrextend jedoch nur dann
  Anwendung, wenn die Fußnoten mit diesem Paket gesetzt werden, also
  \Macro{deffootnote} verwendet wurde.}%
\EndIndex{FontElement}{footnotelabel}%
\EndIndex{FontElement}{footnote}%

Die Fußnotenmarkierung im Text wird getrennt von der Markierung vor der
Fußnote definiert. Dies geschieht mit der Anweisung
\Macro{deffootnotemark}. Voreingestellt ist hier:
% Umbruchkorrektur: listings korrigieren!
\begin{lstcode}[belowskip=\dp\strutbox]
  \deffootnotemark{\textsuperscript{\thefootnotemark}}
\end{lstcode}
Dabei findet\ChangedAt{v2.8q}{\Class{scrbook}\and \Class{scrreprt}\and
  \Class{scrartcl}} die Schriftart für das Element
\FontElement{footnotereference}\IndexFontElement{footnotereference}%
\important{\FontElement{footnotereference}} Anwendung
(siehe %
\IfNotCommon{scrextend}{\autoref{tab:\csname
    label@base\endcsname.elementsWithoutText}, \autopageref{tab:\csname
    label@base\endcsname.elementsWithoutText}}%
\IfCommon{scrextend}{\autoref{tab:maincls.elementsWithoutText},
  \autopageref{tab:maincls.elementsWithoutText}}%
). Die Markierungen im Text und in der Fußnote selbst sind also identisch. Die
Schriftart kann mit den Anweisungen \Macro{setkomafont} und
\Macro{addtokomafont} (siehe \autoref{sec:\csname
  label@base\endcsname.textmarkup}, \autopageref{desc:\csname
  label@base\endcsname.cmd.setkomafont}) jedoch geändert werden%
\IfCommon{scrextend}{, sobald die Anweisung \Macro{deffootnotemark} verwendet
  wird}%
.

\ifCommonscrlttr\else
\begin{Example}
  \phantomsection\label{desc:\csname label@base\endcsname.cmd.deffootnote.example}%
  Relativ\textnote{Tipp!} häufig wird gewünscht, dass die Markierung in der
  Fußnote selbst weder hochgestellt noch kleiner gesetzt wird. Dabei soll sie
  aber nicht direkt am Text kleben, sondern geringfügig davor stehen. Dies
  kann zum einen wie folgt erreicht werden:
\begin{lstcode}
  \deffootnote{1em}{1em}{\thefootnotemark\ }
\end{lstcode}
  Die Fußnotenmarkierung und das folgende Leerzeichen wird also
  rechtsbündig in eine Box der Breite 1\Unit{em} gesetzt.  Die folgenden
  Zeilen der Fußnote werden gegenüber dem linken Rand ebenfalls um 1\Unit{em}
  eingezogen.
  
  Eine\textnote{Tipp!} weitere, oft gefragte Formatierung sind linksbündige
  Fußnotenmarkierungen in der Fußnote. Diese können mit folgender Definition
  erhalten werden:
\ifCommonscrextend
\begin{lstcode}
  \deffootnote{1.5em}{1em}{%
    \makebox[1.5em][l]{\thefootnotemark}}
\end{lstcode}
\else
\begin{lstcode}
  \deffootnote{1.5em}{1em}{%
    \makebox[1.5em][l]{\thefootnotemark}%
  }
\end{lstcode}
\fi
  
  Sollen jedoch die Fußnoten insgesamt lediglich in einer anderen Schriftart,
  beispielsweise serifenlos gesetzt werden, so ist dies ganz einfach mit Hilfe
  der Anweisungen \Macro{setkomafont} und \Macro{addtokomafont} (siehe
  \autoref{sec:maincls.textmarkup},
  \autopageref{desc:maincls.cmd.setkomafont}) zu lösen:
\begin{lstcode}
  \setkomafont{footnote}{\sffamily}
\end{lstcode}%
\end{Example}%
\IfNotCommon{scrextend}{Wie die Beispiele zeigen, ermöglicht {\KOMAScript} mit
  dieser einfachen Benutzerschnittstelle eine große Vielfalt unterschiedlicher
  Fußnotenformatierungen.}%
\fi%
\IfCommon{scrlttr2}{Beispiele finden Sie in \autoref{sec:maincls.footnotes},
  \autopageref{desc:maincls.cmd.deffootnote}.}%
%
\EndIndex{Cmd}{deffootnote}%
\EndIndex{Cmd}{deffootnotemark}%
\EndIndex{Cmd}{thefootnotemark}%

\begin{Declaration}
  \Macro{setfootnoterule}\OParameter{Höhe}\Parameter{Länge}%
\end{Declaration}%
\BeginIndex{Cmd}{setfootnoterule}%
Üblicherweise\ChangedAt{v3.06}{\Class{scrlttr2}\and \Class{scrbook}\and
  \Class{scrreprt}\and \Class{scrartcl}\and \Package{scrextend}} wird zwischen
dem Textbereich und dem Fußnotenapparat eine Trennlinie gesetzt, die jedoch
normalerweise nicht über die gesamte Breite des Satzspiegels geht. Mit Hilfe
dieser Anweisung kann die genaue Länge und die Höhe oder Dicke der Linie
bestimmt werden. Dabei werden \PName{Höhe} und \PName{Länge} erst beim Setzen
der Linie selbst abhängig von \Macro{normalsize} ausgewertet. Der optionale
Parameter \PName{Höhe} kann komplett entfallen und wird dann nicht
geändert. Ist das Argument \PName{Höhe} oder \PName{Länge} leer, so wird die
jeweilige Größe ebenfalls nicht geändert. Es gibt sowohl beim Setzen als auch
bei Verwendung der Größen für unplausible Werte eine Warnung.

\BeginIndex{FontElement}{footnoterule}%
Die Farbe\ChangedAt{v3.07}{\Class{scrlttr2}\and \Class{scrbook}\and
  \Class{scrreprt}\and \Class{scrartcl}\and \Package{scrextend}} der Linie
kann über das Element
\FontElement{footnoterule}\important{\FontElement{footnoterule}} mit Hilfe der
Anweisungen \Macro{setkomafont} und \Macro{addtokomafont} (siehe
\autoref{sec:\csname label@base\endcsname.textmarkup},
\autopageref{desc:\csname label@base\endcsname.cmd.setkomafont}) eingestellt
werden. Voreingestellt ist hierbei keinerlei Änderung von Schrift oder
Farbe. Um die Farbe ändern zu können, muss außerdem ein Farbpaket wie
\Package{xcolor}\IndexPackage{xcolor}\important{\Package{xcolor}} geladen
sein.%
%
\EndIndex{FontElement}{footnoterule}%
\EndIndex{Cmd}{setfootnoterule}%
\EndIndex{}{Fussnoten=Fußnoten}

\fi %**************************************************** Ende nur maincls *


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% mode: flyspell
%%% coding: iso-latin-1
%%% ispell-local-dictionary: "de_DE"
%%% TeX-master: "../guide"
%%% End:
